\newpage
\chapter{Композиция соответствий}
\begin{defi}{Композиция соответствий}
    Композицией (произведением) отношений $R$ и $S$ называют соотношение:
    \begin{align}
        &P \subseteq X \times Z: P(x) = S(R(x)) \\
        \intertext{При:}
        &R \subseteq X \times Y \\
        &S \subseteq Y \times Z \\
        &P = S \circ R = \{(x,z) \mid \exists y \in Y : (x,y) \in R, (y,z) \in S\}
    \end{align}
    Схематично композиция изображена на диаграмме \ref{dia:Композиция соответствий}.

    Обозначается композиция отношений $R$ и $S$ как $S \circ R$, а значит $S(R(x))$.
\end{defi}

\begin{mydiagram}[tb]
\def\nullRectangle{(-5,-3) rectangle (5,3.5)}
\def\firstcircle{(-3,0) circle[x radius=1,y radius= 1.5]}
\def\secondcircle{(0,0) circle[x radius=1,y radius= 1.5]}
\def\thirdcircle{(3,0) circle[x radius=1,y radius= 1.5]}
\begin{center}
\begin{tikzpicture}
    \begin{scope}[fill opacity=1]

        \fill[pattern=crosshatch dots light steel blue] \firstcircle;
        \fill[fill opacity=0.5,red] \firstcircle;
        \fill[pattern=crosshatch dots light steel blue] \secondcircle;
        \fill[fill opacity=0.5,blue] \secondcircle;
        \fill[pattern=crosshatch dots light steel blue] \thirdcircle;
        \fill[fill opacity=0.5,green] \thirdcircle;

        % add function
        \draw[gray] node (R) at (-1.55,1.8){$R$};
        \draw (-2.3,1.3) edge [->,ultra thick,bend left=30,gray] (-0.8,1.3);

        \draw[gray] node (S) at (1.55,1.8){$S$};
        \draw ( 0.8,1.3) edge [->,ultra thick,bend left=30,gray] ( 2.3,1.3);

        \draw[gray] node (P) at (0,3){$P$};
        \draw (-2.5,1.5) edge [->,ultra thick,bend left=40,gray] ( 2.5,1.5);

        % draw borders
        \draw \nullRectangle;
        \draw \nullRectangle node[node font=\Large] at (-4,2.5) {$\mathbb U$};

        % add labels to main figures
        \draw (-3,1.05) node[below] {$X$};
        \draw ( 0,1.05) node[below] {$Y$};
        \draw ( 3,1.05) node[below] {$Z$};
    \end{scope}
\end{tikzpicture}
\end{center}
\caption{Композиция соответствий}
\label{dia:Композиция соответствий}
\end{mydiagram}

\section{Свойства композиции}
\begin{itemize}
    \item $R = R \circ E_x$ \\
          $R = E_x \circ R$
    \item $(R \circ S) \circ T = R \circ ( S \circ T)$
    \item $R \circ S \neq S \circ R$
    \item $(R \circ S)^{-1} = R^{-1} \circ S^{-1}$
\end{itemize}
